\documentclass{article}

\usepackage{fontspec}
\defaultfontfeatures{Ligatures=TeX}
\usepackage{indentfirst}
\usepackage[brazilian]{babel}

\usepackage{textcomp}

%enconding
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}

\author{
  Pedro Correa\\
  \texttt{11718563} - \texttt{pedro.figueiredo563@al.faj.br}
}

\title{Lista de Execício}

\begin{document}

\maketitle

\newpage

\section{De forma sucinta, explique com suas palavras o que é o compilador}

O compilador é responsável por transformar a linguagem de programação que foi realizada em linguagem humana para a linguagem de máquina.
Com o passar dos tempos, o compilador também foi tendo mais funcionalidades com ele, uma parte também é auxiliar o desenvolvedor a seguir algumas regras para fazer seu trabalho da melhor forma e também para mostrar-lhe alguns erros que podem existir antes do programa ser traduzido para linguagem de máquina,
assim o desenvolvedor não precisa executar o seu código para ver se o que ele fez está ocorrendo certo, o compilador lhe auxilia nessa tarefa.

\section{Com o objetivo de identificar as vantagens e desvantagens entre compiladores e interpretadores, comente as características dos métodos.}

Umas das maiores vantagens que o compilador possui sobre o interpretador é que o trabalho dele será transformar o código realizado em binário,
com isso o desenvolvedor pode executar a parte o programa mais tarde sem precisar passar por todo o processamento de validação.
Outra vantagem é a perfomance, pois não é necessário fazer uma `tradução' da linguagem para outro linguagem e compilar como é o caso das linguagens interpretadas.

A vantagem do interpretador é que ele é utilizado em linguagens de alto níveis, que no caso são mais próximos a linguagem humana e o desenvolvedor não precisa se preocupar com tantas coisas como em linguagens de baixo nívels necessitam (exemplo seria o gerenciamento de memória).
Outra vantagem é o feedback mais rápido de se algo não está correto na linguagem de programação que o desenvolvedor está trabalhando,
agilizando assim o trabalho do programador.

\section{Explique o que é o processo just-in time utilizado em alguns interpretadores.}

Esse método é utilizado para fazer a compilação da parte de um programa que necessita ser executado naquela hora,
sem precisar compilar todo o código fonte e que provavelmente não será utilizado naquele momento.
Isto é muito bom para aproveitamento de memória RAM e rapidez para testar na hora do desenvolvimento.

\section{É possível afirmar que uma GLC é suficiente para atender os requisitos das linguagens de programação?}

Não, não é possível fazer todas as validações por uma GLC,
ainda faltam a parte de validação da análise sintática.

Mas temos alguns marcadores que podem se beneficiar somente dessa etapa, o HTML é um deles.

\section{Qual a diferença entre lexema e token?}

\textbf{Lexema}: menor parte reconhecível do sistema semântico de uma língua.

\textbf{Token}: segmento de texto ou símbolo que pode ser manipulado por um analisador sintático.

\section{O que é otimização de código?}

A otimização de código é um método para diminuir a complexidade do código,
complexidade se refere a quantas vezes algum pedaço de código será executado.
Existe a medida da notação \emph{O}, que faz a referência a complexidade do código,

Exemplo: \emph{O(n)}, seria um código com complexidade linear, quanto mais dados terá que processar, mais demorado será a execução dele.

\section{Dê dois exemplos de erros sintáticos (em uma linguagem de sua escolha)}

Utilizado na linguagem de Javascript:

\emph{console.log('hello world}

\emph{console.log(hello world)}

\section{Dê dois exemplos de erros semânticos (em uma linguagem de sua escolha)}

Utilizado na linguagem de Javascript:

\emph{const dividedByZero = 10 / 0}

\emph{const dividedByString = 10 / 'dez'}

\end{document}

